---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඉස්ලාමයේ පිරිමි සහ ගැහැණු සමානද?
date: 2025-01-26
description: ඉස්ලාමයේ, පිරිමින් සහ කාන්තාවන් අධ්‍යාත්මිකව සමාන වන නමුත් සමබරතාවය,
  යුක්තිය සහ අන්‍යෝන්‍ය ගෞරවය සහතික කරමින් අනුපූරක භූමිකාවන් සහ වගකීම් ඇත.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/12840/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.org/hanafi/fatwacentre/179051/
  title: islamqa.org (FatwaCentre.org)
- href: https://www.islamweb.net/en/article/109364/
  title: islamweb.net
translator_id: 583845
---

ඉස්ලාම් ආගම පැමිණියේ කාන්තාවන්ට ගෞරව කිරීමට සහ ඔවුන්ගේ තත්ත්වය උසස් කිරීමට සහ ඔවුන්ට සුදුසු තනතුරක් ලබා දීමට සහ ඔවුන් රැකබලා ගැනීමට සහ ඔවුන්ගේ ගෞරවය ආරක්ෂා කිරීමට ය. එබැවින් කාන්තාවන්ගේ භාරකරුවන්ට සහ සැමියාට ඔවුන් වෙනුවෙන් වියදම් කරන ලෙසත්, ඔවුන්ට හොඳින් සලකන ලෙසත්, ඔවුන් රැකබලා ගන්නා ලෙසත්, ඔවුන්ට කරුණාවන්ත වන ලෙසත් ඉස්ලාමය අණ කරයි. අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('..4:19..') }}

නබි {{ $page->pbuh() }} පැවසූ බව වාර්තා වේ.

{{ $page->hadith('tirmidhi:3895') }}

ඉස්ලාම් කාන්තාවන්ට ඔවුන්ගේ සියලු අයිතිවාසිකම් ලබා දෙන අතර ඔවුන්ගේ කටයුතු සුදුසු ආකාරයෙන් සකස් කිරීමට ඉඩ සලසයි. මෙයට සියලු ආකාරයේ ගනුදෙනු, මිලදී ගැනීම, විකිණීම, ඔවුන් වෙනුවෙන් ක්‍රියා කිරීමට අන් අය පත් කිරීම, ණය දීම, භාර තැන්පත් කිරීම යනාදිය ඇතුළත් වේ. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('..2:228') }}

ඉස්ලාමය කාන්තාවන්ට වන්දනීය ක්‍රියා සහ ඔවුන්ට සුදුසු යුතුකම්, පිරිමින්ට සමාන යුතුකම්, එනම් පවිත්‍ර කිරීම, සකාත් (නියමිත පුණ්‍යකර්ම), උපවාසය, යාඥාව, හජ් (වන්දනාව) සහ වෙනත් නමස්කාර ක්‍රියාවන් නියම කළේය.

නමුත් ඉස්ලාම් කාන්තාවකට උරුමය සම්බන්ධයෙන් පිරිමියෙකුගෙන් අඩක් ලබා දෙන්නේ ඇය තමාට හෝ තම නිවසට හෝ තම දරුවන්ට වියදම් කිරීමට බැඳී නොසිටින බැවිනි. ඒ වෙනුවට ඔවුන් වෙනුවෙන් වියදම් කිරීමට බැඳී සිටින්නේ මිනිසා ය.

කාන්තාවන් දෙදෙනෙකුගේ සාක්ෂිය සමහර අවස්ථාවලදී එක් පුරුෂයෙකුගේ සාක්ෂියට සමාන වන අතර, එනම් කාන්තාවන්ගේ ස්වාභාවික චක්‍ර ඔසප් වීම, ගැබ් ගැනීම, ප්‍රසූත කිරීම, දරුවන් ඇති දැඩි කිරීම යනාදී මේ සියල්ල නිසා පිරිමින්ට වඩා අමතක වීමේ ප්‍රවණතාව වැඩි වීමයි. දේවල් ඔවුන් ගැන සැලකිලිමත් වන අතර ඔවුන්ව අමතක කරවයි. එබැවින් ෂාරි සාක්ෂිවලින් පෙනී යන්නේ තවත් කාන්තාවක් කාන්තාවකගේ සාක්ෂිය වඩාත් නිවැරදි වන පරිදි ශක්තිමත් කළ යුතු බවයි. නමුත් තනිකඩ කාන්තාවකගේ සාක්ෂිය ප්‍රමාණවත් වන කාන්තාවන්ට පමණක් අදාළ වන කරුණු තිබේ, එනම් දරුවෙකුට කොපමණ වාරයක් මව්කිරි දුන්නේද යන්න තීරණය කිරීම, විවාහයට බලපාන දෝෂ සහ යනාදිය.

මෙලොව සැපවත්, පරලොව මහත් වූත් සැප විඳිමින් ශ්‍රද්ධාවෙන් ස්ථිරව දැහැමි ක්‍රියාවල යෙදෙමින් ද විපාක වශයෙන් ස්ත්‍රීන් පුරුෂයන් හා සම වෙති. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('16:97') }}

පිරිමින්ට අයිතිවාසිකම් සහ යුතුකම් තිබෙනවා සේම කාන්තාවන්ටත් අයිතිවාසිකම් සහ යුතුකම් තිබෙනවා. පිරිමින්ට ගැලපෙන කරුණු ඇත, එබැවින් අල්ලාහ් ඔවුන්ව පිරිමින්ගේ වගකීම බවට පත් කර ඇත, එසේම කාන්තාවන්ට ගැලපෙන කරුණු ඇත, එබැවින් ඔහු ඔවුන්ව කාන්තාවන්ගේ වගකීම බවට පත් කළේය.
